**阿尔马兹别克·沙尔舍诺维奇·阿坦巴耶夫**（，，），曾任[吉尔吉斯斯坦总统](../Page/吉尔吉斯斯坦总统.md "wikilink")，[吉尔吉斯斯坦总理](../Page/吉尔吉斯斯坦总理.md "wikilink")，[吉尔吉斯斯坦社会民主党主席](../Page/吉尔吉斯斯坦社会民主党.md "wikilink")。

## 生平

阿坦巴耶夫1956年9月17日出生於吉爾吉斯[楚河州阿拉梅金地區阿拉尚村](../Page/楚河州.md "wikilink")，1980年畢業於莫斯科管理學院經濟學系。1983年，阿坦巴耶夫成為吉爾吉斯共和國最高蘇維埃主席團顧問兼秘書，1993年創建吉爾吉斯斯坦社會民主黨並出任該黨領袖，1995年2月當選為議會下議院議員。

2000年10月，阿坦巴耶夫參加總統選舉，但最終以6%低票落敗。2005年9月，他被新總統[庫爾曼別克·巴基耶夫任命為工業](../Page/庫爾曼別克·巴基耶夫.md "wikilink")、貿易和旅遊部部長。2006年4月，他批評時任總統巴基耶夫徇私舞弊、阻撓政治改革並主動辭去職務。此後，他與同年請辭的吉議長捷克巴耶夫共同組建了「支持改革」反對派聯盟。2007年3月29日，經時任總統巴基耶夫提名，阿坦巴耶夫接替[阿齊姆·伊薩別科夫](../Page/阿齊姆·伊薩別科夫.md "wikilink")，出任吉爾吉斯斯坦政府總理，亦成為中亞國家第一位反對黨總理。2007年5月11日，阿坦巴耶夫遭下毒，於土耳其一家醫院接受治療。2007年10月24日，阿坦巴耶夫內閣宣佈總辭，一個月後亦辭去總理職務，獲總統巴基耶夫接納。

2008年12月，阿坦巴耶夫領導的社會民主黨在內的7個反對黨派和12個反對派組織組建“聯合人民運動”，要求總統巴基耶夫提前下台。2009年4月，阿坦巴耶夫被“聯合人民運動”推選為唯一的反對派候選人，參加周年7月舉行的總統選舉。選舉後，中央選舉委員會宣布巴基耶夫以絕對優勢贏得選舉，順利連任。阿坦巴耶夫拒絕承認計票結果，聲稱選舉過程非法。2010年4月7日，吉爾吉斯斯坦發生[大規模騷亂](../Page/2010年吉爾吉斯革命.md "wikilink")，巴基耶夫政府被推翻，本人亦逃離至南方城市[奧什](../Page/奧什.md "wikilink")，反對派隨即成立了臨時政府，阿坦巴耶夫出任第一副總理。同年10月，吉爾吉斯斯坦舉行議會選舉，組建了執政聯盟。12月，議會任命阿坦巴耶夫為政府總理。2010年12月17日，再次當選吉爾吉斯斯坦政府總理。2011年10月30日，阿坦巴耶夫在總統選舉中以63%得票率獲勝，並於同年12月1日宣誓就職。

## 家庭

阿坦巴耶夫共經歷過兩段婚姻，與第一任妻子共育有各自兩名兒子及女兒，與第二任為醫學副博士的妻子共育有各自一名兒子及女兒。其中小女兒阿麗亞·沙基耶娃（Aliya
Shagieva）是一名設計師，她曾舉辦過作品展，並將工作收入都捐贈，2016年以19歲之齡和男友結婚。\[1\]

## 参考资料

[Category:吉尔吉斯斯坦总统](../Category/吉尔吉斯斯坦总统.md "wikilink")
[Category:吉尔吉斯斯坦总理](../Category/吉尔吉斯斯坦总理.md "wikilink")
[Category:吉尔吉斯斯坦政党领袖](../Category/吉尔吉斯斯坦政党领袖.md "wikilink")

1.  [吉國總統19歲小女兒低調結婚](http://www.siluxgc.com/html/C1413/201609/90818855694.shtml)